<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-06-04T15:48:33+06:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Vasyan’s bizarre adventure</title><subtitle>Телеграф был хорош для простых задач, но не справился с размещением картинок в нормальном качестве. Теперь буду писать здесь.</subtitle><entry><title type="html">Гоа, день седьмой: финал</title><link href="/goa/2023/03/13/goa-day-7.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день седьмой: финал" /><published>2023-03-13T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-13T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/13/goa-day-7</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/13/goa-day-7.html">&lt;p&gt;Проснулись, улыбнулись, искупались, отправились за сувенирами.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Мама Тани точно знала, чего хотела, с её списка и начали. Взяли кожаную сумку, какой-то порошок для очистки организма и какое-то масло для волос. Кожаные вещи продавались в нескольких ларьках, мы остановились на том, где нас активно обхаживал торговец. У него был помощник, но он почти не знал английский, так что на каждый наш вопрос отвечал “i’m gonna get boss” и уходил за ним.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Мои родители тоже знали, что хотели: карри и чай. Чай в продаже был так себе, нашли сувенирный вариант в деревянных коробочках. Не знал, какой именно карри их интересует, поэтому взяли все семь видов, которые были у продавца, по пятьдесят грамм каждого, чтобы на всю жизнь хватило. Очень колоритный продавец был, кстати, весьма солидный непалец. Русланас говорил, что с непальцами торговаться бессмысленно, но и цену они дают хорошую, вот я и не стал.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Продавец кожаных вещей оказался так хорош, что мы взяли у него ещё и обувь для Тани. Её босоножки в этой поездке окончательно приказали долго жить, и я настаивал, что так жить нельзя.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Себе взял книжку на замке с чистыми страницами. Зачем она мне нужна? Не знаю, красивая.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230604_142851.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt; &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;А, и магнитик тоже взяли. Интересного не было, взяли скучный.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Пообедали в приятном месте у ливанцев. Кофе был приемлемый, котлета в бургере из достойной говядины, вид на торговую улочку аутентичный.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230314_161243.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt; &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230314_182445.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Дорога к вере темна&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Поели, пошли прощаться с морем.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230314_184823.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Отчёт о поездке в Индию, и не одной фотографии с коровами? Исправляемся&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230314_185857.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Грязновато-акварельный закат и одинокий мужик&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230314_190010.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Прощаемся с морем&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ужинали в уже известном нам месте, решили не искать новизны в последний день. Мы провели ещё где-то треть дня в Гоа на следующий день, но там вообще ничего интересного, так что на этом мой отчёт завершается.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">Проснулись, улыбнулись, искупались, отправились за сувенирами. Мама Тани точно знала, чего хотела, с её списка и начали. Взяли кожаную сумку, какой-то порошок для очистки организма и какое-то масло для волос. Кожаные вещи продавались в нескольких ларьках, мы остановились на том, где нас активно обхаживал торговец. У него был помощник, но он почти не знал английский, так что на каждый наш вопрос отвечал “i’m gonna get boss” и уходил за ним. Мои родители тоже знали, что хотели: карри и чай. Чай в продаже был так себе, нашли сувенирный вариант в деревянных коробочках. Не знал, какой именно карри их интересует, поэтому взяли все семь видов, которые были у продавца, по пятьдесят грамм каждого, чтобы на всю жизнь хватило. Очень колоритный продавец был, кстати, весьма солидный непалец. Русланас говорил, что с непальцами торговаться бессмысленно, но и цену они дают хорошую, вот я и не стал. Продавец кожаных вещей оказался так хорош, что мы взяли у него ещё и обувь для Тани. Её босоножки в этой поездке окончательно приказали долго жить, и я настаивал, что так жить нельзя. Себе взял книжку на замке с чистыми страницами. Зачем она мне нужна? Не знаю, красивая.</summary></entry><entry><title type="html">Гоа, день шестой: Святые места</title><link href="/goa/2023/03/12/goa-day-6.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день шестой: Святые места" /><published>2023-03-12T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-12T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/12/goa-day-6</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/12/goa-day-6.html">&lt;p&gt;С заметным трудом проснулись, не очень улыбнулись, дошли до экскурсионного автобуса и дремали часа два, пока водитель доставлял нас к месту завтрака. В этот день мы поехали на экскурсию в соседний штат Карнатака, где нас ждали святые места: город Мурдешвар и деревня Гокарна. У нас была очень милая экскурсовод Алёна, ей бы вести обзорную экскурсию. Первые два часа, пока мы ехали до места завтрака, она рассказывала про другие обычаи в Карнатаке. “Если вы посмотрите в окно, то увидите, что все женщины ходят закрытыми. Это в Гоа они могут откровенно одеваться, а здесь будут если не косо, то удивлённо смотреть”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Доехали до места завтрака. Пока мы ждали еду, я с интересом смотрел, как таракан ползёт по стене.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_073553.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Выпечка, сладкая и не очень&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;После завтрака мы отправились в Мурдешвар. Алёна пересказала легенду о лингаме Шивы, которую мы должны были увидеть на месте. Был демон-царь острова, у него была старушка-мать. Каждый день она совершала ритуал поклонения Шиве (лепила лингам из песка), но в какой-то момент стала совсем старой и не могла это делать. Увидел это демон и сказал, что принесёт ей атма-лингам Шивы, источник его силы. Пришёл к подножью горы и давай медитировать и петь славу богу. Потом начал рубить свои головы (их было десять), Шива появился и спросил, чего демон хочет. Демон сказал, Шива дал, но, как и подобает сказке, поставил условие: опустишь лингам на землю — прорастёт, да так, что не сдвинуть потом. Понёс демон подарок маме, да вот незадача: нужно ритуалы совершать, а руки заняты. Вдруг из кустов выходит мальчик и предлагает подержать подарок, пока герой занят. Разумеется, мальчик это не простой, а Ганеша, сын Шивы. Он сразу кинул лингам на землю, тот пророс, демон в ярости его пытается выкопать, так и расколол. Осколки разлетелись по всей Индии, где упали, там построили храмы. Храм в Мурдешваре — один из них.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_093127.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Здоровенная повозка&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_093549.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Гопурам (башня у ворот храма) в двадцать этажей, первый в мире&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_094912.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Она же, с другого ракурса&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_093605.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ручной бычок Шивы с придурковатым выражением морды&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_094928.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Статуя Шивы в тридцать семь метров высотой, второй в мире&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Как рассказала нам Алёна, статуя задумывалась самой высокой, но уже в процессе постройки, когда чертежи были утверждены, её перебила статуя из Непала. Ну, тогда у нас будет самый высокий гопурам, решили индийцы, и построили. Подниматься на него нам отсоветовали: лифт часто ломается, а на лестницу почему-то не пускают. И статую, и гопурам построили на деньги местного доктора, очень богатого человека. Сравнительно недавно он умер, и в его честь поставили памятник недалеко от Шивы.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_095028.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt; &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_095049.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Холм, на котором стоит статуя, украшен вот такими композициями&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_100410.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вход в гопурам. Да, он весь покрыт маленькими статуями&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_100743.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Океан здесь грязненький&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Посмотрели на статую снаружи и внутри, побывали в храме у подножия. Алёна обстоятельно рассказывала, что нужно сделать для получения благословления и как лучше себя вести. Все желающие в группе получили благословение (мы воздержались), посмотрели на изображения божеств, постучали в колокольчики и отправились дальше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующим пунктом была Гокарна. Это деревня, в которой проживают практически только брахманы, представители высшей касты. Алёна рассказывала по дороге, как кастовая система сохраняется до сих пор, несмотря на усилия властей по её искоренению. Также она говорила, что судьба молодой женщины в традиционном индийском обществе печальна. Молодые могут не видеть друг друга до свадьбы, о браке договариваются старшие члены семьи. После брака жена уходит в дом мужа и становится практически рабыней. Алёна говорила, что её знакомые индианки очень удивлялись её привычке варить суп на несколько дней: еда обычно готовится ежедневно и только на день, если только речь не идёт о празднике. Очень многое зависит от свекрови: будет плохо относится к невестке, отправит опоясать священное дерево ниткой не тридцать три, а триста тридцать три раза. Потом ещё проверит и накидает работы сверху. Только и остаётся бедной девушке, что выйти во двор, полить священное растение тулси, оно же базилик тонкоцветный, и всплакнуть украдкой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не подумайте, что у Алёны все истории были такими печальными. Про тулси она рассказала легенду, но я её благополучно забыл за два месяца, а вот тяжёлая судьба молодых девушек запала в душу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, Гокарна. Мы приехали на окраину деревни и отправились в центр пешком.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_122341.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Колесница с украшениями на Холи&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;В сарае на заднем плане стоит ещё более крупная колесница, её выкатывают по праздникам.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_122546.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ещё более крупная колесница ближе&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Алёна рассказала, что смерть под колесом такой колесницы приводит к выходу из сансары. Из-за этого поверья каждый выкат сопровождают наряды полиции. Индийцам не нравятся люди, идущие простым путём.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_122844.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Тот самый священный базилик. Их часто устанавливают на таких пьедесталах-горшках&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_123539.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Стена храма. Кажется, такие таблички ставят благодарные индусы за рождение ребёнка&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_123539.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Священное дерево на территории храма. Обратите внимание на нитки&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Поскольку брахманы живут почти в каждом доме, мы часто видели защитные обереги перед крыльцом. За них отвечает старшая женщина в доме, и она не рисует их, а насыпает. Это нужно делать каждый день, сразу после пробуждения. Вероятно, существуют обязательные элементы, которые должен содержать оберег, но я таких не заметил. Все делают кто во что горазд, и не всегда используют цветные порошки.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_124155.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt; &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_124257.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt; &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_124534.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Яма для проведения ритуалов&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;В центре деревни находится искусственный пруд, куда стекает вода со всех храмов города. Это делает его особенно священным, поэтому там проводят ритуальные омовения. Кто-то из группы спросил про погребение, нет, в пруд останки после костра не скидывают.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_124834.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Священный пруд&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Если приглядеться, можно увидеть на фотографии выше молодого человека, через левое плечо которого перекинута нитка. Это не абы какая нитка, а знак принадлежности к высшей касте. Она носится всё время, в том числе и во время омовений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Гокарну тоже упал один из кусков лингама, на месте падения выстроен храм. К сожалению, туда не пускают туристов после того, как одна из них заявила, что она воплощение Шивы, и начала чудить прямо в храме. Посмотрели на храмы снаружи, чтобы никого не возмущать, и поехали в последний пункт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Было где-то часа два дня, уже хотелось пообедать. Нас ожидал ресторан на берегу океана и возможность искупаться после еды. Мы поели, покупались, дополнительно покупались в бассейне и отправились обратно.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_124834.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Райские леса и бассейн&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230313_144330.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Мам, мам, мы в Индии&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Обратная дорога заняла часа четыре. Уже вечером мы приехали в отель, где-то там поужинали и бухнулись спать.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">С заметным трудом проснулись, не очень улыбнулись, дошли до экскурсионного автобуса и дремали часа два, пока водитель доставлял нас к месту завтрака. В этот день мы поехали на экскурсию в соседний штат Карнатака, где нас ждали святые места: город Мурдешвар и деревня Гокарна. У нас была очень милая экскурсовод Алёна, ей бы вести обзорную экскурсию. Первые два часа, пока мы ехали до места завтрака, она рассказывала про другие обычаи в Карнатаке. “Если вы посмотрите в окно, то увидите, что все женщины ходят закрытыми. Это в Гоа они могут откровенно одеваться, а здесь будут если не косо, то удивлённо смотреть”.</summary></entry><entry><title type="html">Гоа, день пятый: Панаджи</title><link href="/goa/2023/03/11/goa-day-5.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день пятый: Панаджи" /><published>2023-03-11T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-11T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/11/goa-day-5</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/11/goa-day-5.html">&lt;p&gt;Проснулись, улыбнулись, искупались. Сегодня мы собрались поехать в Панаджи, столицу штата, где ещё сохранилось немало колониальной архитектуры. Добираться туда мы планировали на автобусе, который регулярно ездил через нашу деревню.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_130856.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Дерево с возмутительно огромными плодами, росло возле остановки&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;То ли мы неверно поняли расписание, то ли гугл дал устаревшую информацию, то ли произошло обычной индийское отношение к жизни, но в ожидаемое время автобус не появился. И через полчаса тоже. “Ну хорошо, не судьба нам повидать столицу, пойдём в отель”,— уже сказала Таня, но тут к нам на обочину съехал тук-тук. “ООООООООО, ДАВАЙ!”,— загорелась она, и я согласился, почему бы и нет. Водитель согласился за вполне разумные деньги (что-то около 1400 рупий) довезти нас, и мы поехали.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_145409.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Несколько смазанные мы&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_145432.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Наш водитель и часть машинки&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Нисколько не удивлюсь, если наша машина застала португальское владычество (это было не так давно, шестидесятые годы). Между водителем и нами не было перегородки (кроме занавесочки, но зачем), двери были, но закрывались довольно условно. Машинка ревела на подъёмах и громко урчала на ровных участках, но водителя это всё равно не останавливало, он так же дерзко вёл себя на дороге, как и все остальные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В одной из деревень мы увидели подростков с какими-то свёртками, стоящими прямо на дороге и останавливающих машины. “О нет, молодёжные банды”,— подумали мы и весьма напряглись, к счастью, зря. Молодёжь закидывала проезжающих красками, они и были в свёртках. Водитель любезно сберёг нас (кажется, он говорил им что-то типа “у меня туристы, не кидайте”), но на него всё же немного попали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В остальном дорога была непримечательной, Таня даже успела подремать (и это под непрерывный шум тук-тука, уважаю). Мы вышли где-то на берегу и пошли приключаться.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_155509.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Португальская архитектура началась сразу, как закончился асфальт&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_160202.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Мощная лестница к какому-то религиозному зданию&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_160403.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Дошли до церкви Непорочного Зачатия, но она закрыта для посещения. Пришлось ограничиться этой фоткой&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Дошли до парка, подумали, куда идти дальше.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_161200.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Колонна в парке&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Путеводители предлагали пройтись по улице 18 июня, но ничего интересного мы там не нашли.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_162345.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Передвижной банкомат для всех ваших банковских нужд&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Дальше решили двигаться в горку, где находится кафе Фреско. По пути были разнообразные эстетичные домики.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_162532.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Эстетичный домик раз&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_162850.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Эстетичный домик два&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_163417.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Эстетичный домик три&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_163657.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Декорации для фильма или остатки праздничных украшений, сложно сказать&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_163805.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Декорации/украшения пырят со столба&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_163827.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Пугающие заброшенные декорации/украшения&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_164255.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Действующее португальское консульство&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Дошли до кафе, а оно закрыто. Ну логично, выходной же.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_164513.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Пришлось ограничиться фоткой снаружи. Внутри обещали хороший кофе и галерею, эх&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Пошли гулять дальше по холму, раз уж забрались. Нашли резиденцию архиепископа.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_165203.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Серебристый мужчина загораживает вход, но это не беда...&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_165305.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;...ведь я зафиксировал его отдельно&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_165423.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Дерево офигело, растёт не в ту сторону&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_165652.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Шикарное дерево, покрытое воздушными корнями, предположительно, баньян&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Продолжили бродить по холму, наткнулись на очень живописную заброшку.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_165912.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;На козырьке тусят эстетичные птицы&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_170702.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Панорама раз&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_170809.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Панорама два&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_171725.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Индуистский храм. Внутри просили не фотографировать&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Спустились с холма, пошли дальше изучать португальскую архитектуру.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_172459.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Эзотерическая реклама без контактов&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_172733.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Мне пришлось подождать в очереди, чтобы зафотофиксировать этот домик&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_173320.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Аптека&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_173417.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Внезапно проглянула индийская эклектика&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Набрели на абсолютно очаровательное здание кофейни, зашли попробовать.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_173619.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Здание снаружи&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_173806.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Висячие над лестицей книжки&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Кофейня оказалась ещё и хостелом, поэтому туалет был совмещён с душем. Кофе оказался так себе, в жару сойдёт. Передохнули, посидели в интернете с местного вифи (заодно подтвердили экскурсию), пошли дальше.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_181811.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;На соседнем здании была табличка &quot;Не фотографировать!&quot;, поэтому вот вам другое&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_181923.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Думал, это просто хороший кадр, а оказалось, что это достопримечательность, часовня Святого Себастьяна, с уникальным распятием, где у Иисуса открыты глаза&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_182024.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;На многих домах были вот такие таблички с именами хозяев или названиями домов&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_182056.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Сувенирный магазин&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_182213.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Просто опрятные домики&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Подходило время идти на автобус обратно, мы вышли из красивого района и отправились к автовокзалу. По дороге зашли в магазин, где я наконец нашёл Lindt 85%. В Казахстане его тоже нет, перебиваюсь как могу.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_184133.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Загадочная скульптура с мужчиной-трубой&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230312_184449.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вторая загадочная скульптура с женщиной и ключом-змеёй?&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;На автовокзале мы спросили у четырёх разных групп охранников, где останавливается автобус. Сопоставив их показания, мы действительно попали в нужный автобус, заплатили какие-то смешные деньги (20 рупий) и даже успели на сидячие места. Некоторое время мы ехали в правильном направлении и даже успели расслабиться, но не тут-то было. Автобус доехал до индуистского храма перед здоровым пустырём и остановился. Пришлось идти ещё минут двадцать пешком до автовокзала, от которого ничего не ехало в нашу деревню. Посмотрев на драку индийцев возле автобуса (честно пытался понять, что они не поделили, но не преуспел), пошли ловить такси. Такси по фиксированной цене не нашлось, все разъехались по штату. Поймали тук-тук, отдали больше, чем в ту сторону (где-то 1500 рупий), поехали в отель.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На обратной дороге был момент, где тук-тук ехал в горку. Для зрительского удобства решил это заснять (осторожно, громкие звуки).&lt;/p&gt;

&lt;video controls=&quot;&quot; muted=&quot;&quot; preload=&quot;auto&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;640&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;/assets/videos/VID_20230312_203934.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;До номера доехали без приключений, в этот раз телефон я не забыл.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">Проснулись, улыбнулись, искупались. Сегодня мы собрались поехать в Панаджи, столицу штата, где ещё сохранилось немало колониальной архитектуры. Добираться туда мы планировали на автобусе, который регулярно ездил через нашу деревню.</summary></entry><entry><title type="html">Гоа, день четвёртый: Ночной рынок</title><link href="/goa/2023/03/11/goa-day-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день четвёртый: Ночной рынок" /><published>2023-03-11T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-11T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/11/goa-day-4</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/11/goa-day-4.html">&lt;p&gt;В этот день мы планировали поехать на ночной рынок в Арпоре, городке в двадцати километрах от отеля. После завтрака пошли на море, а сразу после отправились менять доллары, чтобы хватило на все хотелки. Заодно купили предположительно аннону, маленькую дыньку и ананас. Аннона на вкус как смесь груши и кефира, странная штука. Ананасы в Гоа очень сладкие, уничтожили его на пару в один присест. Дыньку на момент написания не пробовали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потусили в номере до четырёх, потом вызвали с помощью людей на рецепшне такси до Арпоры. Сфотографировал номер, если бы мы договорились ехать обратно на нём же, но не сложилось.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230311_161851.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Посмотрите, каких конских размеров номера в Индии&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Заранее присмотрели кофейню, где обещали еду и воронку. Взял дымную воронку, на вкус оказалась как соус барбекю. Попробовать прикольно, пить регулярно — не.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230311_175004.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Подачу уважаю. В маленьком стаканчике минералка&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Заведение было сделано в моём любимом формате “кофе + еда”, под одной крышей здесь были кафе Big Fat Sandwich и кофейня Maverick &amp;amp; Farmer Coffee. Не взять big fat sandwich было бы преступлением, поэтому я взял себе с говядиной и прогадал. Мясо оказалось довольно средним, зато картошка фри в комплекте довольно вкусная.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тане было жарко, и она взяла себе капучино со льдом. Мы помнили, что лёд местные кафе часто делают из воды из-под крана, потому она отдельно обсудила с официантом, фильтруют ли они воду. Нам ответили довольно невнятно, но утвердительно, пришлось довольствоваться этим. Также она взяла куриные крылья, довольно средние на мой вкус и очень хорошие — на её. Таня врывается в написание текста, передаёт читателям своё почтение и добавляет, что к крыльям подавали очень вкусную сметану с чесноком.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230311_180837.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Кофейня туда&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230311_180835.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Кофейня тута&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230311_180841.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Кофейня сюда&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;За неприметной дверью на последнем фото скрывается тайный бар с туалетами.&lt;/p&gt;

&lt;video controls=&quot;&quot; muted=&quot;&quot; preload=&quot;auto&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;640&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;/assets/videos/VID_20230311_181511.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;Всякий раз, когда мы общались с официантами, нас выслушивали, а затем вызывали одного из них, который лучше всех знал английский. Когда мы уже собрались уходить, я увидел сувенирный набор и захотел взять кружку из него. Увы, этот же официант меня разочаровал: можно взять только набор целиком (кружка, подставка, кружка поменьше, блюдечко, деревянная ложка, 1700 рупий). Погрустили и пошли на рынок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На месте, где должен быть рынок, оказался пустырь с парой костровищ. Прошли его целиком, посмотрели на машинки на картинге по соседству, решили было, что точка на карте нас обманывает (это было бы не в первый раз). На выходе с территории из домика к нам вышел индиец, экспертно опознавший в нас желающих попасть на рынок. Он любезно пояснил, что в этом году рынка больше не будет, потому что сезон начался поздно, а все торговцы приезжие (и им нужно когда-то работать, чтобы произвести новые товары на продажу, наверное). Мы ещё погрустили и пошли искать такси. По дороге я думал, как это стыкуется с отзывом о посещении рынка двухнедельной давности и пришёл к выводу, что мы неудачники.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нашли машину (здесь произошёл no english-moment, который вы могли видеть в соседнем канале), без приключений добрались обратно. Уже стоя у лифта, я понял, что телефона-то тютю. Сразу подумал про ту женщину из прошлого дня и каааак втопил за машиной. К счастью, мужик общался с другом на выезде с территории отеля, я благополучно забрал своё. Ещё немного почилили в номере и отправились ко сну.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">В этот день мы планировали поехать на ночной рынок в Арпоре, городке в двадцати километрах от отеля. После завтрака пошли на море, а сразу после отправились менять доллары, чтобы хватило на все хотелки. Заодно купили предположительно аннону, маленькую дыньку и ананас. Аннона на вкус как смесь груши и кефира, странная штука. Ананасы в Гоа очень сладкие, уничтожили его на пару в один присест. Дыньку на момент написания не пробовали.</summary></entry><entry><title type="html">Гоа, день третий: обзорная экскурсия</title><link href="/goa/2023/03/10/goa-day-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день третий: обзорная экскурсия" /><published>2023-03-10T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-10T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/10/goa-day-3</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/10/goa-day-3.html">&lt;p&gt;Проснулись в три утра, улыбаться как-то не хотелось. Внизу нас встретил гид Русланас, немолодой литовец с отпущенными в свободное плавание седыми волосами, похож на неухоженного Задорнова. Сели на автобус, забрали остальных, и он начал вещать. Лучше бы не начинал, конечно. Что я узнал:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— мы все рабы, нас контролируют ОНИ. Евреи не звучали конкретно, но был пассаж “евреи контролируют мусульман, мусульмане контролируют индийцев, индийцы добывают специи” (это из истории Гоа);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— “вы как думаете, англичане умные? Всю планету покорили, умные или нет? Умные. Поэтому они исказили имена богов, чтобы было непонятно. Была Весна, стал Вишну” и другая народная этимология;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— “португальцы ушли из Гоа в шестидесятых годах и почти сразу стали зачищать историю. В храмах снимают старые фрески под предлогом реставрации, старые тексты изымают из библиотек, Википедию зачищают. Зачем им это делать?”;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— “мужчины сосредоточенные (со-среда-точка), а женщины внимательные. Поэтому когда пещерная женщина отправляла мужчину за хвостом мамонта, он шёл и добывал его. А был бы внимательным, увидел бы и рыбок в пруду, и бабочек на цветочках, а про хвост бы забыл”;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— “моя жена вегетарианка. Она говорит, что если бы была настоящей мясоедкой, то при виде коровы ей хотелось бы откусить печень прямо сырой”. Сюда же “я не сразу вегетарианцем стал. Ехал как-то на индийском поезде прямо на полу, билеты закончились. Сижу, обгладываю куриные кости, а индийцы смотрят на это, и сначала зеленеют, а потом вообще синеют. Кого-то даже вырвало. Для них это то же самое, как если бы при нас кто-то начал лизать коровью лепёшку”;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— “я раньше был учителем, потом меня уволили. Научил детей медитировать, один дома сидит, медитирует, его родители разбудить не могут. И звали его, и угощением заманивали — не реагирует. Пятнадцать минут прошло, он очнулся”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В пересказе это звучит безобидно, но на самом деле вещал он высокомерно, пространно и местами оскорбительно. А жаль, иногда проскакивали интересные вещи.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_073112.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Особо зоркие читатели смогут разглядеть грызуна&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Первой остановкой был храм, исполняющий желания. “Будьте осторожны в своих желаниях, они могут сбыться. Одна девушка недавно рассталась с парнем. Загадала, чтобы он вернулся к ней. На занятии танцами её придавило так, что ходить она больше не могла. Ну, парень приходил к ней в больницу, переживал за неё. Встречаться они снова не начали, но он вернулся? Вернулся”.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_073721.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt; &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Здесь немолодая женщина из нашей группы, ехавшая вместе с подругой, потеряла телефон. Поняла она это уже в автобусе, когда мы отъехали довольно далеко. На её вопрос гиду “что делать”, тот только плечами пожал. “Пробуйте звонить, если повезёт, вам ответят, дальше договоритесь”. Честно попробовал дозвониться, не вышло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вторая остановка была в деревеньке на въезде в национальный парк, где находится водопад Дудхсагар. С ним связана легенда о вечной любви, как и примерно с каждой точкой на карте в Индии. Русланас также предупредил, что от купающихся индийцев стоит держаться подальше, не уточняя, почему. Воруют, видимо. “Если индиец с вами фотографируется, то тут два варианта. Или он не очень образован, поэтому белокожих людей видел редко или вообще никогда, или он так будет зарабатывать репутацию в соцсетях. Выставит эту фотку и добавит: ‘Это %случайное_европейское_имя%, мой лучший друг’. Если вы девушка, то надпись будет другой: ‘Это моя девушка, мы давно встречаемся и хотим пожениться. Хотя она мне надоела и я хочу её бросить’”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гид упомянул, что до водопада нужно будет добираться на джипах. Что он не рассказал:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;джип едет сорок минут в одну сторону. Дорога никакая, трясёт немилосердно. В джипе едет семь пассажиров, в том числе три человека сзади. Не всем из них есть за что держаться;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;для того, чтобы въехать на территорию парка, у хотя бы одного человека в машине должен быть паспорт. Кто берёт паспорт на экскурсию? (нам повезло, кто-то взял).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Дотряслись до водопада, причём наша машина ехала дольше всех. Водитель почему-то пропускал всех, возможно, был шестёркой в иерархии местных водителей. На месте немного прогулялись, переоделись, окунулись. Вода очень холодная, зато сверху ездят поезда, а рядом плавают карпы. Ловить нельзя, священные.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_103120.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Увы, поезд проехал быстрее, чем я добрался до камеры&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Вернулись в машину, потряслись ещё сорок минут. Какая-то сука на другом джипе окатила нас грязью (стёкол-то нет), надо же было найти лужу на сухой дороге.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее по плану была ферма специй и, что важно, обед. Шведский стол с разнообразным рисом, овощами, мясом (довольно неожиданно) и морепродуктами (вкусные мелкие рыбки в кляре), самогон для желающих (как потом выяснили, из плодов кешью), местный чай и холодная газировка для остальных.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_133816.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Цветочные ожерелья — комплимент от фермы, дурацкое выражение лица со мной всегда&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;После обеда нам провели экскурсию по ферме. Дальше будет бессвязный набор фоточек.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_134357.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Так цветёт имбирь. На заднем плане экскурсовод, ей 25+&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_135019.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Кажется, лиана — это ваниль&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_135406.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Так проращивают пальмы&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_135500.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Кустарничек — какая-то специя&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_135741.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Малозаметные круглые плоды — местный легальный лёгкий наркотик&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_140219.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Бананы на ферме растут повсеместно. Их раздают бесплатно, они маленькие, с очень тонкой шкуркой, очень вкусные&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_140347.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Просто красивые цветочки&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_140446.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;А, нет, вот эта лиана ваниль. Без понятия, что было выше&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_140929.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ещё красивый цветочек&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_142603.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;И ещё, уже на выходе из фермы&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Дальше были церкви. Солидная, из красного камня — малая базилика Бом-Жесус. Здесь лежат мощи Франциска Ксавьера, крестителя гоанской земли.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_153143.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вид на бочок&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_151238.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вид спереди&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_153055.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Возмутительно огромные деревья на прихрамовой территории, где-то с церковь высотой&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Это скорее памятник и монастырь, чем место служения (но службы там ведутся, на английском и местном языках). Через дорогу находится симпатичное белое здание, это кафедральный собор. Когда-то сюда приезжал папа Римский, это центр гоанской христианской жизни.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_153253.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Слева музей, справа собор, снизу утомлённая группа&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_155848.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вид на собор спереди&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Внутри лежат разнообразные мощи и просто могилы местной знати. Также там есть растущий крест, который привезли сюда из деревушки. По преданию, жителям этой деревни приснился белый мужчина, распятый на кресте (тогда до них Франциск ещё не дошёл). Один из них вырезал крест, потом хотели сделать для него часовню, а он не влез. Перестроили, а он снова не влез. На третий раз решили, что это чудо, и привезли его сюда. Крест и правда здоровый, метров пять в высоту. К нему можно подойти, особо ушлые паломники откалывают щепки.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/09da0cb45d8692e1c2f2f.png&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Картинка из интернета, сам не стал фотографировать из уважения&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_160035.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Дерево ошалело, растёт криво&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_160035.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Дерево ошалело, растёт криво&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_160304.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вид на музей спереди, туда нас не повели. Снизу пушки и раскопанные обломки зданий&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230310_160310.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Другой крест, не чудотворный&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Пока ожидали автобуса, пришла хорошая новость: кто-то нашёл телефон пожилой женщины и вышел на связь. Они как-то там договаривались о встрече, наверное, справились. На этом экскурсия закончилась, ещё часа три-четыре ехали в отель, упали на кровать и уснули.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">Проснулись в три утра, улыбаться как-то не хотелось. Внизу нас встретил гид Русланас, немолодой литовец с отпущенными в свободное плавание седыми волосами, похож на неухоженного Задорнова. Сели на автобус, забрали остальных, и он начал вещать. Лучше бы не начинал, конечно. Что я узнал:</summary></entry><entry><title type="html">Гоа, день второй: рекогносцировка</title><link href="/goa/2023/03/09/goa-day-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день второй: рекогносцировка" /><published>2023-03-09T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-09T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/09/goa-day-2</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/09/goa-day-2.html">&lt;p&gt;Проснулись, улыбнулись, позавтракали, сходили поплавать. Днём была встреча с гидом, взяли обзорную экскурсию (100$ за двоих). Сходили в магазин, взяли снеков и манго, потом пошли гулять по пляжу и окрестностям.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230309_144231.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Гуляем по пляжу, а там на дереве пятиконечная звезда&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230309_144252.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Белокожие туристы, неспокойный океан, грязноватое небо&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230309_144302.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Океан туда&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230309_144306.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Океан сюда&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230309_160538.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Здоровый крабик&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Из фото не понять масштаб, поэтому вам придётся мне поверить: это довольно здоровый крабик, сантиметров пять в ширину. Весь пляж усеян норками крабов, но видно в основном маленьких, сантиметра на два. Они занимаются по кругу тремя делами: ползут, закапываются в норку, смываются волной. Если встречают другого краба, воюют.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230309_174235.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Вернулись в отель, а там аисты&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Упали на кровать, приготовились вставать в три утра на экскурсию.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">Проснулись, улыбнулись, позавтракали, сходили поплавать. Днём была встреча с гидом, взяли обзорную экскурсию (100$ за двоих). Сходили в магазин, взяли снеков и манго, потом пошли гулять по пляжу и окрестностям.</summary></entry><entry><title type="html">Гоа, день первый: прибытие</title><link href="/goa/2023/03/08/goa-day-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Гоа, день первый: прибытие" /><published>2023-03-08T00:00:00+06:00</published><updated>2023-03-08T00:00:00+06:00</updated><id>/goa/2023/03/08/goa-day-1</id><content type="html" xml:base="/goa/2023/03/08/goa-day-1.html">&lt;p&gt;Наш самолёт вылетел в час ночи и был в пути часов пять. Я традиционно не засыпаю в транспорте, потому что не могу. Весь полёт мужик по соседству подогревал себя, своих спутников и всех желающих коньяком (да, мне тоже предложил). Какие-то дети орали. Самолёт заметно потряхивало примерно треть времени. Отличный полёт, больше не надо, пожалуйста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В аэропорту некоторые пограничники знали русский достаточно, чтобы донести до туристов, что делать со сканером пальцев. Звучало это примерно так:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Четыре пальца левой!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;мужик, догонявшийся коньяком, ищет у себя левую руку, находит, потом ищет сканер&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Окей. Четыре пальца правой!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;мужик уже более уверенно кладёт правую руку&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Окей. Большие пальцы!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;мужик уже совсем как у себя дома кладёт пальцы&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Окей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;мужик радостно проходит&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дошли до автобуса, развлекали себя попытками подключиться к вайфаю. Шесть или семь сетей, все не работали для нас по разным причинам. Кому-то из туристов надоело ждать остальных, уехали на такси. Рядом со зданием стояли вооружённые люди при машинках с пулемётами на крыше, всё серьёзно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По дороге гид рассказывала, как здесь относятся к правилам дорожного движения (игнорируют, если рядом нет полицейских), где менять деньги (и немного меняла сама), показывала на речные казино (они все плавучие, потому что законы португальских времён запрещали содержать игорные заведения на земле гоанской).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Доехали до отеля в десять часов, узнали, что заселяют без доплаты только с часу. Пошли гулять до обменника. Первый вариант где-то в километре от отеля, филиал государственного банка, не работал. Чёрт его знает, почему, может, он уже третий год не работает. Второй вариант метрах в трёхстах от первого тоже обломал: меняют только в соседней деревне. Где-то здесь мы приуныли, но решили всё же дойти до третьего. К счастью, третий был открыт и даже обменивал по хорошему курсу (83 рупии за доллар). На карте он был обозначен как Western Union, конечно, на месте висела бумажка о том, что переводы не работают. Зато там принимали б/у технику, видимо, скупали краденое. Чуть подальше взяли холодную воду, которую ждали уже час —  +36, стопроцентная влажность, красная пыль повсюду. Обратно к отелю шли по пляжу, он длиной со всю деревню. Таня искупалась, любезно предлагала мне, но я отказался.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вернулись где-то в полдень, нас любезно заселили раньше. Разложили вещи, разложились сами, выдохнули, пообедали в отеле, потом пошли в супермаркет за снеками.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230308_181150.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Крохотная лапша с не лапшичным названием&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;На носу был Холи, увидели на обратном пути следы.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/IMG_20230308_182915.jpg&quot; style=&quot;width:100%;height:100%;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Особо зоркий читатель углядит огонёк в лампаде внизу&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Вернулись в номер, наконец легли спать.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="goa" /><summary type="html">Наш самолёт вылетел в час ночи и был в пути часов пять. Я традиционно не засыпаю в транспорте, потому что не могу. Весь полёт мужик по соседству подогревал себя, своих спутников и всех желающих коньяком (да, мне тоже предложил). Какие-то дети орали. Самолёт заметно потряхивало примерно треть времени. Отличный полёт, больше не надо, пожалуйста.</summary></entry></feed>